\chapter{Implementacja}

Część praktyczna pracy została podzielona na 5 części, odpowiadającym procesowi przetwarzania danych. 

Początkowo dane zostają pobrane do aplikacji i skonwertowane do formy umożliwiającej ich przetwarzanie. Kolejno dane są zapisywane do bazy danych.
W następnych etapach w zależności od intencji użytkownika dane mogą być wyświetlone lub przeanalizowane przez pakiet WEKA. Wynikiem analizy jest model na podstawie którego obliczane są przewidywane wartości stężenia wybranego parametru.

Poszczególne etapy zostały szczegółowo opisane poniżej.

\section{Parsowanie danych wejściowych}

Do parsowania danych wejściowych wykorzystany został pakiet JSoup. Jest to najpopuarniejsza biblioteka dla środowiska Java służąca do pobierania zawartości z obiektów DOM (Document Object Model).

Wejściowe dane, którymi są wartośći stężeń substancji zostają pobrane i skonwertowane do formy obiektowej, by umożliwić aplikacji dalsze ich przetwarzanie, analizę oraz zapisać je w bazie.


Ze względu na różne formy prezentowanych danych przez systemy pomiarowe, aby móc pobrać wszystkie dane z wszystkich stacji konieczne byłoby utworzenie kilku rodzajów parserów danych odpowiednich dla każdego z tych typów. W pracy skupiono się na utworzeniu jednego parsera, który jest w stanie pobrać dane z większości stacji w kraju. Skalowalna konstrukcja aplikacji umożliwia jednak w prosty sposób implementację nowych metod i sposobów zbierania informacji tak, by móć poszerzyć jej funkcjonalnoś o obsługę innych stacji. Tę funkcjonalność zapewnia klasa abstrakcyjna Parser, która definiuje metodę parseData() zwracającą cały obiekt stacji zawierający odpowiednie parametry i wartości.

Dla każdej parsowanej stacji przygotowany został plik z preferencjami parsowania w formie dokumentu XML. Zawiera on m.in. adres URL, skąd mają być pobierane dane, tagi HTML wskazujące, gdzie parser ma szukać w obiekcie DOM poszczególnych danych (jak nazwa parametru, jednostka, norma, czy wartości) oraz informację z jaką częstotliwością dane mają być pobierane ze strony. Większość stacji udostępnia dane co godzinę, zatem nie ma sensu odświeżać i parsować strony częściej, jednak gdyby zaistniała taka konieczność w prosty sposób można zmienić preferencję aplikacji.

Przykładowy plik konfiguracyjny w formie xml dla przygotowanego parsera HTML został zaprezentowany w załączniku nr 1.

\section{Przechowywanie przetwarzanych danych}

Zebrane i przetwarzane dane przechowywano w bazie danych MySQL.

\subsection{Struktura bazy danych}

Poniżej przedstawiono strukturę bazy danych.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{mysql_diagram}
\caption{Struktura bazy danych MySQL}
\end{figure}



Tabela 'Station' zawiera wyłącznie identyfiator stacji, jej nazwę, oraz opcjonalnie bulekmiasto, województwo i kraj.

Tabela 'Parameter' reprezentuje pojedynczy parametr środowiska. Zawiera ona także swój własny identyfikator, nazwę parametru, jednostkę, oraz opcjonalnie normę.

Trzecia tabela 'Value' służy do przechowywania wartośći danego parametru. Tabela 'Value' poza wartościami danego parametru przechowuje datę pomiaru z dokładnością do godziny.



 %Tabela ta jest związana kluczem obcym z tabelą 'Parameter' poprzez kolumnę 'pid' – czyli identyfikator parametru, tak że wiadome jest która wartość należy do którego parametru. Tabela 'Value' poza kluczem obcym posiada kolumny: vid (identyfikator), var (reprezentującą wartość parametru jako zmienna double), date (zawierającą datę TIMESTAMP z dokładnością do godziny, oznaczającą kiedy dana wartość wystąpiła), oraz dodatkowo kolumnę zawierającą datę wprowadzenia danej do bazy.


\subsection{Biblioteka Hibernate i mapowanie relacyjno-obiektowe}

Do integracji aplikacji z bazą danych wykorzystano Hibernate. Użycie tego narzędzia umożliwiło aplikacji uzyskanie dostępu do danych przechowywanych w bazie MySQL.

Ze względu na nieskomplikowaną konstrucję bazy danych możliwe było użycie wtyczki JDBC i bezpośrednie operowanie na danych, bez ich mapowania z użyciem Hibernate. Jednak zdecydowano się na jego zastosowanie z uwagi na lepszą spójność danych oraz ochronę przed ewentualnymi błędami, które można popełnić wprowadzając pojedynczo dane do bazy MySQL oraz zwiększenie wydajnośći operacji dzięki buforowaniu i minimalizacji przesyłanych zapytań.

%Hibernate dodatkowo zwiększa wydajność operacji, poprzez buforowanie i minimalizację przesyłanych zapytań, co przekłada się na większą wydajność przy pobieraniu dużych porcji danych, jak np. podczas wyświetlania pojedynczego parametru, gdzie początkowo pobierane są wszystkie wartości.

\section{Aplikacja wieloagentowa}

Logika agentowa została zaimplementowana w aplikacji w celu rozłożenia poszczególnych zadań na oddzielne wątki, oraz dać możliwość rozdzielenia aplikacji między różnymi platformami. Umożliwia to podział zadań programu, takich jak zbieranie, czy przewidywanie danych między różnymi stacjami roboczymi, dzięki czemu funkcjinalności wymagające większej mocy obliczeniowej można umieścić na maszynach o odpowiedniej wydajności, a funkcje niewymagające dużej ilości pamięci mogą być realizowane na innych mniejszych jednostkach operacyjnych.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{infografika}
\caption{Schemat logiki agentowej}
\end{figure}

Na rysunku 3.2 przedstawiono połączeń logicznych w systemie wieloagentowym oraz punkt interakcji środowiska z użytkownikiem.

Spośród całej struktury aplikacji można wyodrębnić trzy kluczowe elementy funkcjonalne:

\begin{description}

\item[A. Agent Manager] \hfill \\
Głównym rdzeniem całej aplikacji jest agent Manager. Jest on bezpośrednio odpowiedzialny za kontrolę pozostałych agentów, uruchamianie, zamykanie ich, współpracę z interfejsem graficznym, oraz połączenie z bazą danych.

Do poprawnego działania komputer, na którym uruchomiony jest agent Manager musi pracować wewnątrz sieci AGH, lub mieć z tą siecią zestawione bezpieczne połączenie VPN.  To zabezpieczenie jest wymuszone przez serwer UCI AGH. W przypadku braku połączenia bezpośrednio z siecią AGH do tunelowania należy wykorzystać zewnętrzne narzędzie.

Agent Manager jest połączony z graficznym interfejsem użytkownika.

\item[B.  Predykcja danych] \hfill \\
W celu analizy i predykcji danych zebranych przez aplikację stworzony został nowy agent o nazwie Weka. Oferuje on następujące funkcjonalności: odebranie danych od głównego agenta, przetworzenie danych do formatu zgodnego z pakietem WEKA oraz analiza przygotowanych danych i zwrócenie wartośći przewidywanych wartości wybranego parametru środowiska.

%Motywacją do stworzenia nowego agenta, tylko dla samej funkcjonalności obsługi biblioteki WEKA była duża ilość danych jaka zostaje poddana przetworzeniu. Jak łatwo się domyśleć, analiza dużych próbek danych wymaga dużej ilości pamięci, oraz zwiększonej mocy procesora. Funkcjonując jako oddzielny agent, oddalamy ryzyko, że w przypadku braku pamięci cały program,  łącznie z jego rdzeniem ulegnie awarii/wyłączeniu. Zamknięty zostanie wtedy tylko agent „Weka”, który, gdy zajdzie taka potrzeba zostanie ponownie uruchomiony poprzez rdzeń.


\item[C. Parsowanie danych] \hfill \\
Kolejnym zaimplementowanym typem agenta jest Agent Station. Jego najważniejszą funkcją jest pobranie danych ze strony www, skonwertowanie ich do formy akceptowalnej przez dalszą logikę programu i przesłanie do głównego agenta, który od razu po ich odebraniu przesyła i aktualizuję dane w bazie MySQL. 

Jako że jeden agent reprezentuje jedną fizyczną stację badań jakości powietrza, jednocześnie uruchomionych może być wiele instancji. Dzięki kolejkowaniu wiadomośći, które zapewnia system JADE, oraz wybranej częstości aktualizacji (co godzinę) system działa płynnie.

Po zebraniu dane umieszczane są w obiektach odpowiadających strukturze bazy danych: Station, oraz Parameter a następnie są serializowane, czyli zamieniane w ciąg bajtów i przesyłane do głównego Agenta Manager. 
\end{description}

\section{Graficzny interfejs użytkownika}

Przygotowany  interfejs użytkownika oparto w całości na standardowej bibliotece graficznej Javy – Swing, oraz otwartej bibliotece JFreeChart. Rozwiązanie to zapewnia prezentację zebranych danych w sposób wydajny.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{predictor-ug}
\caption{GUI - widok ogólny}
\end{figure}


Dodatkowo interfejs graficzny pozwala na zarządzanie systemem wieloagentowym oraz dodawanie i usuwanie działających agentów.

Do zarządzania systemem wieloagentowym służy menu „JADE” - nazwa odnosi się do użytej biblioteki. Zawiera ono dwie pozycje:
- „Zarządzaj agentami” - podmenu, które wyświetla nowe okno, gdzie użytkownik może podejrzeć listę aktualnie uruchomionych agentów, zamkąć poszczególne z nich, a także może uruchomić nowego agenta poprzez otwarcie pliku .xml z konfiguracją metod parsowania.
- „Zamknij system JADE” - podmenu w sposób łagodny zamyka całą aplikację, początkowo zamykając wszystkie połączenia z bazą danych i zamykając wszystkich agentów.

Do prezentacji danych służy menu „Wykres”. Wykorzystując je, użytkownik może wyświetlić na wykresie wybrane parametry z jednej lub wielu stacji, które poprzednio zostały zapisane w bazie danych. Menu „Wykres” zawiera trzy pozycje:
- „Wybierz dane” - podmenu uruchamia nowe okno dialogowe, w którym użytkownikowi prezentowane jest drzewo stacji i parametrów znajdujących się aktualnie w bazie danych. Po prawej stronie okna pokazywane są aktualnie wybrane dane, które po zatwierdzeniu zostaną pobrane i wyświetlone na wykresie.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{wybierzdane}
\caption{GUI - wybór danych}
\end{figure}



- „Wybierz czas” - podmenu uaktywniające się po wybraniu danych pozwala ograniczyć przedział czasowy wyświetlanych danych. W aplikacji zaimplementowane zostały dwie możliwości ograniczenia przedziału czasowego. Użytkownik może wybrać zakres czasowy odpowiadający danym z ostatnich kilku dni, tygodni, lub miesięcy, lub może wybrać dokładny początkowy i końcowy dzień przedziału czasowego do którego mają być ograniczone prezentowane dane. Zmiany na wykresie wprowadzane są po wciśnięciu przycisku „OK”.



\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{wybierzczas}
\caption{GUI - wybór zakresu czasowego}
\end{figure}

- „Czyść wykres” - po kliknięciu wszystkie dane znajdujące się aktualnie na wykresie zostają usunięte, a aplikacja zostaje przygotowana do wprowadzenia i przewidywania nowych danych.

Kolejne menu w mojej aplikacji nosi nazwę „WEKA” - jest to nawiązanie do biblioteki, której użyłem do analizy danych. Podenu „Przewiduj...”, które znajduje się we wspomnianym menu służy do wybrania liczby kroków (godzin), które mają zostać przewidziane przez bibliotekę na podstawie aktualnie wybranych danych. Użytkownik może wybrać liczbę kroków od 1 do 24, a domyślnie ustawiona wartość wynosi 6.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pred}
\caption{GUI - wyświetlanie predykcji}
\end{figure}

Po przeliczeniu danych przez algorytm, przewidywane dane wyświetlane są na wykresie jako przedłużenie aktualnego wyresu, jedyną różnicą jest inny kolor.

\section{Przygotowanie i analiza danych}

Pakiet WEKA akcejptujedane wejsciowe w formie pliku w formacie .arff, które zawierają dane zapisane w formie tabelarycznej i oddzielone przecinkami. 

Strukturę pliku „.arff przedstawiono poniżej.\\

\indent \texttt{\scriptsize{@relation PredictorFile}} \\ 
\indent \texttt{\scriptsize{@attribute date date 'yyyy-MM-dd HH:mm'}} \\
\indent \texttt{\scriptsize{@attribute value numeric }}\\
\indent \texttt{\scriptsize{@attribute 'Day of week' \{Monday,Tuesday,Wednesday,Thursday,Friday,Saturday,Sunday\} }}\\
\indent \texttt{\scriptsize{@attribute 'Is weekend?' \{true,false\} }}\\
\indent \texttt{\scriptsize{@data} }\\
\indent \texttt{\scriptsize{2014-12-07 11:00, 24, Sunday, true}}\\
\indent \texttt{\scriptsize{2014-12-07 12:00, 31, Sunday, true}}\\
\indent \texttt{\scriptsize{2014-12-07 13:00, 28, Sunday, true}}\\


Pierwsza linia pliku zawiera znacznik \texttt{@relation}. Nie wpływa on w żaden sposób na obliczenia, ani algorytmy. Jest jedynie opisem danych znajdujących się wewnątrz.

Kolejne dane oznaczone znacznikiem \texttt{@atribute} są określeniem typów danych, jakie będą znajdowały się w rekordach z wartościami. Możliwe są wartośći typu „date” – daty, której format można sprecyzować, „numeric” - wartości liczbowych (rzeczywistych), ciągów tekstowych oraz wartości nominalnych z określonego zbioru.

Prezentacja danych w pliku „.arff” rozpoczyna się od znacznika \texttt{@data}. W kolejnych liniach poniżej prezentowane są pojedyncze rekordy w kolejności odpowiadającej wartościom sprecyzowanym za pomocą znaczników \texttt{@attribute}.


Pakiet WEKA oferuje funkcjonalność pozwalającą konwertować pliki .csv do formatu .arff, a także pozwala zbudować strukturę danych według własnych danych przy wykorzystaniu dostępnych interfejsów programistycznych. 

Wspomniany interfejs pozwala skonwertować dane z bazy danych do obiektu instancji danych, które zostają poddane analizie.

Jako że dane ze stacji pomiarowych są w wielu miejscach niekompletne prawdopodobnie z powodów awarii stacji, lub innych powodów przerw w pomiarach dla systemu dane przedstawione są specjalnym znacznikiem „missing”, które w pliku danych reprezentuje znak „?”.


Do analizy danych opartych na seriach czasowych zostało wykorzystane zewnętrzne narzędzie zaimplementowane przez firmę Pentaho, działające jako rozszerzenie biblioteki „Weka”. Pozwala ono przewidywać przyszłe wartości danego atrybutu, w przypadku gdy podane dane są periodyczne oraz wykazują pewne trendy zmian.